.. =======================
   Программное обеспечение
   =======================

Для операционных систем MS Windows или Mac OS программное обеспечение поставляется в виде одного или нескольких установочных файлов, распространяемых на CD/DVD или через интернет. Для GNU/Linux также существует подобный способ распространения ПО, однако, это в большинстве своем проприетарные и закрытые программы.

Большая часть программного обеспечения GNU/Linux хранится в специальных файлах (пакетах), в которых содержатся не только сами программы и необходимые им библиотеки, но и вспомогательная информация для их установки.

В Red Hat совместимых дистрибутивах используется пакеты формата RPM. Имена файлов RPM имеют вид::

  <имя пакета>-<версия>-<релиз>.<архитектура>.rpm

При установке или удалении программ из пакетов RPM проверяются необходимые зависимости:

-  Пакет программ не будет установлен до тех пор пока не будут установлены все пакеты от которых зависит его работоспособность.
-  Пакет не будет удален до тех пор пока не будут удалены все пакеты, работа которых зависит от удаляемого пакета.

Утилита RPM
===========

Файлы пакетов программ не являются исполнительными файлами. Для установки программного обеспечения предусмотрена специальная утилита - rpm.

Для удаления установленного пакета используется команда::

  rpm -e <имя пакета>

.. note::

  При удалении пакета можно использовать только его имя, без указания версии, релиза и т.д.

Для установки нового пакета, используется команда::

  rpm -i <файл пакета>

Для установки или обновления пакета, используется команда::

  rpm -U <файл пакета>

RPM автоматически деинсталлирует старую версию пакета и инсталлирует новую.

Только для обновления уже установленного пакета, используется команда::

  rpm -F <файл пакета>

Запрос к базе установленных пакетов::

  rpm -q <имя пакета>

выводит имя пакета, версию и номер релиза установленного пакета. Используется  для проверки факта установки пакета, а также для определения версии установленного пакета.

Для получения информации о пакете используется запрос вида::

  rpm -qi <имя пакета>

Эта команда выводит информацию о пакете, включая имя, версию и описание установленной программы.

Для получения списка файлов в пакете используется запрос вида::

  rpm -ql <имя пакета>

Команда выдает список всех файлов установленного пакета.

Система управления пакетами Yum
===============================

Система Yum базируется на репозиториях программного обеспечения и предназначена для решения следующих задач:

- Поиск пакетов в репозиториях
- Установка пакетов из репозиториев
- Установка пакетов из .rpm файлов, с разрешением зависимостей с помощью репозиториев
- Обновление системы
- Удаление не нужных пакетов

Фактически yum представляет собой надстройку над утилитой rpm, которая обеспечивает работу с репозиториями программного обеспечения. Репозитории – это специальные хранилища пакетов программ.

Настройка репозитория системы Yum осуществляется с помощью файла::

  /etc/yum.conf

Этот файл содержит несколько секций. Секции бывают двух типов - главная и секции репозиториев. Главная секция (обозначается ключевым словом [main]) содержит глобальные опции конфигурации. Секция (секции) репозиториев определяют конфигурацию отдельного репозитория. Файл /etc/yum.conf может содержать одну или несколько секций репозиториев. Но иногда такие секции могут вообще отсутствовать в этом файле - они выносятся в отдельные файлы, располагающиеся в каталоге::

  /etc/yum.repos.d

Опции, часто используемые в главной секции

::

  cachedir=/var/cache/yum

рабочий каталог, в котором будут сохраняться загруженные для обновления или установки пакеты

::

  keepcache=0


сохранять (=1) или удалять (=0) файлы пакетов в рабочем каталоге после успешной инсталляции

::

  gpgcheck=1

если значение этой опции равно 1, то будет производиться проверка цифровой подписи GPG при установке пакетов.

::

  tsflags=nodocs

не устанавливать документацию в каталог ``/usr/share/doc``.

Команда yum
===========

От команды rpm отличается возможностью автоматически удовлетворять зависимости (устанавливать все, что необходимо для работы пакета). В большинстве случаев для работы команды необходимо подключение к интернет.

Проверка обновлений производиться командой::

  yum check-update

По этой команде синхронизируется база данных программного обеспечения доступного в интернет с базой данных хранящейся локально. В результате выводиться список пакетов для которых доступны новые версии.

Для удаления установленного пакета используется команда::

  yum remove <имя пакета>

.. note::
  Если удаляемый пакет необходим для работы других программ – все эти программы будут удалены.

Для установки нового пакета, используется команда::

  yum install <имя пакета>

Может понадобиться доступ к интернет, для установки пакетов отсутствующих в локальном репозитории.

Установка локального пакета с проверкой и удовлетворением зависимостей из репозиториев::

  yum localinstall <имя файла rpm с расширением>

Для обновления уже установленного пакета, используется команда::

  yum update <имя пакета>

Для обновления всех установленных пакетов, используется команда::

  yum update

Эти две команды предполагают подключение к интернет, поскольку обновленные пакеты загружаются с сайтов разработчиков.

Для поиска в репозиториях служат три команды: list, search и provides. Самый простой способ поиска - использование команды list.

Команда::

  yum list

выводит (для всех репозиториев) имя пакета, версию, номер релиза и имя репозитория для всех (установленных и неустановленных) пакетов. Используется  для проверки факта установки пакета, а также для определения версии установленного пакета.

Для просмотра отдельных пакетов по их имени используется команда::

  yum list <имя пакета>

Команда search ищет в названии пакета и его описании указанную строку::

  yum search <строка поиска>

Команда provides позволяет производить поиск пакетов содержащих указанный файл::

  yum provides <имя файла>

Все команды поиска поддерживают групповые символы ? и * (необходимо “экранировать” символом “\”). К примеру, для поиска пакетов начинающихся на php можно использовать команду::

  yum list php\*

для поиска пакетов, содержащих файлы в директории /etc/httpd::

  yum provides /etc/httpd\*

Поиск пакетов из определенного репозитория, например, epel::

  yum --disablerepo "*" --enablerepo=epel list

Для получения информации о пакете используется запрос вида::

  yum info <имя пакета>

Эта команда выводит информацию о пакете, включая имя, версию и описание установленной программы.
